##### University: [ITMO University](https://itmo.ru/ru/)
##### Faculty: [FICT](https://fict.itmo.ru)
##### Course: Cloud computing and services
Year: 2023/2024

Group: K34202

Lab: Lab1

## Отчёт по лабораторной работе №1 "Работа с Dockerfile"

### Цель работы
Написать 2 Dockerfile с примерами плохих и хороших практик.

### Ход работы

Мы создали 2 Dockerfile: с плохими практиками и хорошими, но на основе обоих файлов собирается docker-image с веб-сервером написанным  на Go, который слушает порт 9000. 

1. [Плохой Dockerfile](https://gitlab.com/Antoshik143/cloud_systems/-/blob/main/lab1/Dockerfile-bad) содержит следующие плохие практики:
- Использование тега latest вместо конкретной версии. Это чревато получением другой версии исходного образа в какой-нибудь из сборок, а также ваше приложение может просто не поддерживаться на этой версии.

```
FROM golang:latest
```
- Создание излишней многослойности образа, путем использования команд RUN и ADD. Docker создает слои и каждый слой увеличивает размер образа, так как слои кэшируются.

```
RUN go mod init myapp
RUN go mod tidy
RUN go build -o main .
```
- Отсутсвие многоэтапной сборки. При сборке на основе нашего образа у нас есть программы, файлы и библиотеки, которые необходимы для создания образа, но они не нужны в финальном образе. Мы включили эти файлы в финальную сборку, что привело к увеличению размера образа.

##### Сборка плохого образа

![Build bad image](./pictures/build1.png)

##### Запуск контейнера на основе плохого образа

![Bad image](./pictures/bad-image.png)

##### Отображение в браузере

![Browser.png](./pictures/browser.png)

2. [Хороший Dockerfile](https://gitlab.com/Antoshik143/cloud_systems/-/blob/main/lab1/Dockerfile-good)

- В данном файле мы уже использовали образ golang:alpine. Во-первых этот образ легче, а во-вторых тег alpine является конкретным и при появлении новой версии образа golang нас это не коснется.

```
FROM golang:alpine
```

- Для уменьшения количества слоев мы объединили команды в цепочки для того, чтобы исключить проблемы, связанные с неправильным использованием кэша. В результате вместо нескольких слоев будет создан один слой, и как итог будет уменьшен размер финального образа.

```
RUN go mod init myapp && \ 
    go mod tidy && \ 
    go build -o main .
```

- В примере хорошего Dockerfile мы использовали многоуровневую сборку. Для начала мы использовали образ golang:alpine для сборки нашего приложения, а после мы взяли пустой образ scratch и скопировали туда наше приложение. Это помогло нам существенно уменьшить размер образа, избавившись от лишнего.

```
FROM golang:alpine as build 

FROM scratch 
COPY --from=build /app/main /app/main
```



##### Сборка хорошего образа

![Build good image](./pictures/build2.png)

##### Запуск контейнера на основе хорошего образа

![Good image](./pictures/good-image.png)

#### Как не стоит использовать контейнер

- При запуске контейнера нельзя не прописывать порты. Необходимо при запуске контейнеров на основе данного образа маппить порты с системы внутрь контейнера. Н-р:
```
docker run -p 9000:9000 image
``` 

- Также не стоит менять строки внутри Dockerfile образа, на базе которого вы собираетесь запускать контейнер, т. к. нарушится последовательность слоев и последующие изменения образа могут повлечь за собой более длительный процесс сборки. 

### Вывод
В ходе лабораторной работы мы написали 2 Dockerfile, которые содержат в себе примеры хорошей и плохой практик использования. Контейнеры, созданные на основе данных образов работали одинаково, но образ, собранный на основе файла с хорошими практиками весил всего ~ 7 Мб, а образ другого файла целых 885 Мб.